\section{Faltungscodes}
Die ersten Arbeiten zu Block- und Faltungscodes gehen auf die 50er Jahre zurück.  Blockcodes wurden schnell zur Sicherung gegen Übertragungsfehler eingesetzt, nicht zuletzt wegen ihrer einfachen Implementierbarkeit. Ein Faltungscodierer besitzt im Gegensatz zum Blockcodes ein inneres Gedächtnis.

Für Faltungscodes wurde erst 1967 ein effizienter Algorithmus zur Dekodierung (Viterbi-Algorithmus) gefunden (Einsatz in der GSM, UMTS Funkübertragung).

\paragraph{Eigenschaften Faltungscodes}
\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item Faltungscodes erlauben fortlaufende Codierung eines kontinuierlichen Datenstroms (keine Blockbildung erforderlich) 
	\item Decodierung von Faltungscodes benötigt keine Blocksynchronisation 
	\item Gute Faltungscodes werden durch Rechnersimulation gefunden
\end{itemize}

\subsection{Encoderschaltung}
Der Kern des Encoders ist zeitdiskretes LTI (Linear Time Invariant System). Ein Codierer wird wie folgt definiert (o,e,s) o=Ouput, e=Eingang, s=Speicher, Bsp: (3,1,2).
\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{encoderschaltung}
  \caption{Encoderschaltung Beispiel}
\end{figure}